%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babSatu}
%-----------------------------------------------------------------------------%
%Kesulitan untuk pemodelan dari User Interface
Dalam perkembangan dunia aplikasi \textit{web} saat ini,  \textit{User Interface} menjadi komponen penting karena dapat merancang tanggapan yang akan diberikan oleh aplikasi terhadap perintah dari pengguna. \textit{User Interface} juga dapat membantu interaksi dengan seorang pengguna sehingga bisa menjalankan proses bisnis yang ada di dalam aplikasi \textit{web} secara mudah. \textit{User Interface} tidak hanya berupa aset yang ditampilkan pada layar (seperti tombol, ikon, atau teks), namun termasuk alur perpindahan tampilan pada saat diberikan masukan. Semakin baik \textit{User Interface} yang dimiliki oleh suatu aplikasi \textit{web}, maka pengguna akan semakin mudah dalam berinteraksi dengan sistem. 

Kecanggihan dari perkembangan \textit{User Interface} menjadi suatu tantangan tersendiri untuk membuat sebuah model yang tepat. Hal ini menyebabkan pembuatan \textit{code generator} untuk aplikasi \textit{web} menjadi cukup kompleks. Menurut Vanderdonckt\cite{vanderMDE}, terdapat beberapa alasan sulitnya pembuatan model untuk \textit{User Interface}, yaitu:
\begin{enumerate}
	\item Dibutuhkan sebuah \textit{User Interface Description Language} (UIDL) yang bersifat umum
	
	Model yang dibuat harus bersifat umum sehingga dapat dioperasikan dan merepresentasikan \textit{User Interface} pada berbagai macam \textit{tools}. Saat ini, UIML\cite{uiml} (\textit{User Interface Markup Language}) merupakan salah satu cara untuk memodelkan \textit{Graphical User Interface} termasuk fungsionalitas yang ada di dalamnya. UIML berusaha untuk meminimalkan abstraksi dari \textit{User Interface} sehingga \textit{tools} untuk UIML menjadi sangat ringan ketika digunakan. Namun sebagai konsekuensinya, elemen \textit{User Interface} yang dapat diabstraksi oleh UIML menjadi sedikit.
	
	\item Dibutuhkan sebuah model yang lebih canggih pada aspek \textit{User Interface} yang bersifat dinamis
	
	Sifat dinamis pada aspek \textit{User Interface} memungkinkan perilaku yang beragam dari sebuah elemen \textit{User Interface} Salah satu bentuk model elemen \textit{User Interface} yang paling dinamis adalah \textit{Dialog}. \textit{Dialog} merupakan \textit{window} yang memberikan informasi dan meminta pengguna untuk memberikan sebuah respon. Banyaknya kemungkinan alur dari sebuah elemen \textit{dialog} tersebut menimbulkan  abstraksi yang bervariasi pula. 
\end{enumerate}

%Kenalkan IFML
IFML (\textit{Interaction Flow Modeling Language}) merupakan salah satu bentuk model dari \textit{User Interface} yang mampu menjawab dua permasalahan diatas. IFML mendukung pembuatan model untuk elemen \textit{User Interface} terlepas dari realisasi elemen tersebut di dalam sistem. Terdapat beberapa hal yang dimodelkan oleh IFML diantaranya\cite{ifmlBook}:
\begin{enumerate}
	\item Elemen yang membentuk tampilan
	\item Konten dari tampilan
	\item Perintah yang bisa dilakukan dari tampilan
	\item Efek dari sebuah interaksi di dalam tampilan
	\item Komponen bisnis yang dapat dijalankan oleh \textit{event}
	\item Data yang dikomunikasikan melalui tampilan
\end{enumerate}

%Bagaimana IFML merepresentasikan flow data
Dalam pemodelan \textit{User Interface}, terdapat suatu proses yang tidak kalah penting yaitu pemodelan data yang akan ditampilkan. Hal ini disebabkan karena tampilan dari suatu sistem merupakan hasil perhitungan dari data yang ingin ditampilkan kepada pengguna. Pemodelan data dalam IFML menggunakan sebuah konsep yang dapat mendeskripsikan data sebagai \textit{class} atau \textit{object} yang dapat dimanipulasi oleh pengguna yang berinteraksi dengan sistem, yang dikenal sebagai Domain Modelling.

\textit{Domain Modeling} menghasilkan \textit{Domain Model} yang dikenal oleh seorang \textit{Database Designer} sebagai \textit{conceptual schema}\cite{ifmlBook}. \textit{Domain Model} akan mempengaruhi struktur dari penyimpanan, memperbarui, dan pengambilan data.  Dari berbagai macam \textit{guidelines} untuk \textit{Domain Modeling}, IFML akan menggunakan UML \textit{Class Diagram} untuk melakukan \textit{Domain Modeling}. Hal ini disebabkan IFML merupakan  sebuah konsep pemodelan yang berstandar OMG (\textit{Object Management Group}), dimana seluruh diagram yang dimiliki OMG berbasis UML.

IFML dan UML \textit{Class Diagram} dapat dijadikan sebuah landasan dalam membuat \textit{code generator} untuk menghasilkan aplikasi \textit{web}. Hal ini dikarenakan IFML merupakan rancangan alur dari tampilan ke tampilan lain, sedangkan UML \textit{Class Diagram} merupakan rancangan \textit{database} dari aplikasi \textit{web}. \textit{Code generator} berbasis IFML dan UML \textit{Class Diagram} ini akan berguna untuk mempercepat proses pengembangan aplikasi \textit{web} karena potongan kode yang mengatur alur tampilan dan \textit{database} sudah disediakan oleh \textit{code generator}. Programmer hanya bertugas untuk melakukan sedikit perubahan, dan bisa berfokus kepada potongan kode yang mencakup proses bisnis dari aplikasi \textit{web}.

Tujuan dari laporan ini adalah menjelaskan proses pembuatan \textit{parser} untuk UML \textit{Class Diagram} dalam bahasa pemrograman Python. \textit{Parser} tersebut digunakan untuk mendapatkan informasi dari berkas XMI yang menyimpan informasi tentang notasi UML \textit{Class Diagram}. Informasi ini dijadikan landasan untuk membuat \textit{object} yang sesuai terhadap notasi dari \textit{Class Diagram} sehingga terbentuk sebuah \textit{concrete syntax}. Selanjutnya, \textit{concrete syntax} digunakan untuk menghasilkan potongan kode untuk pengembangan aplikasi \textit{web} berbasis \textit{Django}.

